# 演習問題5

## 5.1

問題  
次の不等式を証明せよ
$$
\begin{align*}
\Sigma^{n-1}_{k=n/2} k &\le \frac{3}{8}n^2\\
\end{align*}
$$

回答  
$$
\begin{align*}
\Sigma^{n-1}_{k=n/2} k &= \frac{n}{4}(n-1+\frac{n}{2})\\
&= \frac{3n^2-2n}{8} \le \frac{3}{8}n^2
\end{align*}
$$

---

## 5.2

アルゴリズム Select では，入力要素が 5 要素ずつのグループに分けられる．

### (a)

問題  
7 要素ずつのグループに分けるよう Select を 変更した場合を考える．Select の計算時間 $T(n)$ に関する漸化式を与え，$T(n) = \Theta(n)$ となることを示せ．

回答  
5 要素ずつのグループに分けた場合と同様に計算量を考えると， $T(n)$ の漸化式は，
$$
\begin{align*}
T(n) &= T(n/7) + T\left(\frac{7\times2-4}{7\times2}n\right) + \Theta(n)\\
 &= T(n/7) + T(5n/7) + \Theta(n)
\end{align*}
$$

$(i)$ $n$ が十分小さい場合は $T(n)=\Theta(1)$ と仮定する． $1 \le k < n$ を満たす整数 $k$ について， $T(k) \le ck$ が成り立つと仮定すると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= cn/7 + 5cn/7 + \Theta(n)\\
 &= cn - (1cn/7 - \Theta(n)) \le cn
\end{align*}
$$
上式の不等式部分が成り立つよう $c$ が十分大きいと仮定すれば，
$$T(n) = O(n)$$

$(ii)$ 一方，$T(k) \ge ck$ が成り立つとすれば， $(i)$ と同様に，
$$
\begin{align*}
T(n) &= cn - (1cn/7 - \Theta(n)) \ge cn
\end{align*}
$$
上式の不等式部分が成り立つよう $c$ が十分小さいことを仮定すれば，
$$T(n) = \Omega(n)$$

$\therefore (i),(ii)$ より，$T(n) = \Theta(n)$

### (b)

問題  
3 要素ずつのグループに分けるよう Select を変更した場合はどうか？(英語版：3つのグループを使用した場合， Select は線形時間では実行されないことを論証してください．)  
(※英語版のほうが問題内容が明確なので，それに対応した答え方をします．)

回答  
全問同様に計算量を考えると， $T(n)$ の漸化式は，
$$
\begin{align*}
T(n) &= T(n/3) + T\left(\frac{3\times2-2}{3\times2}n\right) + \Theta(n)\\
 &= T(n/3) + T(2n/3) + \Theta(n)
\end{align*}
$$

$n$ が十分小さい場合は $T(n)=O(1)$ と仮定する． $1 \le k < n$ を満たす整数 $k$ について， $T(k) \le ck$ が成り立つと仮定すると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= cn/3 + 2cn/3 + \Theta(n)\\
 &= cn + \Theta(n) > cn
\end{align*}
$$
したがって， $T(k) \le ck$ の仮定と一致しない．

$\therefore$ 3 要素ずつのグループに分けるよう Select を変更した場合，線形時間では実行されない．

---

## 5.3

問題  
どのように QuickSort を変更すれば，最悪実行時間を $O(n \lg n)$ にできるか？

回答  
線形時間順序統計量選択アルゴリズムにより，中央値は $O(n)$ で求めることができる．中央値を常にピボットとするようにクイックソートを改善すれば，クイックソートの時間計算量を$T(n)$とすると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= 2T(n/2) + O(n) \\
\end{align*}
$$
ここで，$n^{\log_2 2} = n = \Theta(n)$   
$\therefore$よってマスター法のケース2より， $T(n) = O(n\log n)$


---

## 5.4

問題  
いま，$n$ 要素の順序つき集合が配列 $A$ に格納されており，$A$ 内の最大値と最小値の両方を求めたいと する．最大値にしろ最小値にしろ，$n − 1$ 回の大小 比較で求めることができるので，$2(n − 1)$ 回比較す れば両方が求まるのは明らかである．では， $3\lfloor n/2\rfloor$ 回の比較で両方を求めるにはどうすればよいか？（ヒント：要素一つずつと比べていくのでなく，連続する２要素の対を一単位として「比較，および最大／最小値の更新」を行っていく）

回答  
まず，最初の要素を最大値，最小値に設定する．次の要素から重ならないように連続する2要素を1組とし，大小比較を行っていく( $\lfloor n/2 \rfloor$ 回)．この時，大きい方の要素を最大値と比較し( $\lfloor n/2 \rfloor$ 回)，小さい方の要素を最小値と比較( $\lfloor n/2 \rfloor$ 回)する．したがって，$3\lfloor n/2\rfloor$ 回の比較で最大値と最小値の両方を求めることができる．

---

## 5.5

問題  
中央値（つまり，$\lfloor n/2 \rfloor$ もしくは $\lceil n/2 \lceil$ 番目の要素）が $O(n)$ 時間で求められるとする．すると，任意の $i$ について，$i$ 番目の要素も $O(n)$ 時間で求められることを示せ．簡単のため，中央値は $n/2$ 番目の要素としてよい．

回答  
中央値をピボットとして，ピボット以下の値を持つ要素で左部分配列を作り，ピボットより大きい値を持つ要素で右部分配列を作る分割を考える．ピボットは中央値なので配列の中央に配置される．そして，$i < n/2$ なら左部分配列内で同様に分割，$i > n/2$ なら右部分配列内で同様に分割， $i=n/2$ ならピボットの値を返すという処理を再帰的に繰り返すことで，$i$番目の要素を求めることが可能である．  
この時，中央値を求める処理は $O(n)$ ， 分割にかかる処理は $O(n)$ であるため，上記アルゴリズムの計算時間 $T(n)$ は，
$$
\begin{align*}
T(n) &= T(n/2) + O(n) + O(n)\\
 &= T(n/2) + O(n)
\end{align*}
$$
ここで， $n^{\log_{2}{1}} = n^0 = \Omega(n^{0+1})~~$ また，ある定数 $c=1/2$ について， $1\times n/2 \le cn$ が成り立つ．  
$\therefore$ マスター法ケース3より，$T(n) = \Theta(n)$

---

## 5.6

問題  
$X[1..n]$ と $Y[1..n]$ を2つの配列とし、それぞれが既にソートされた $n$ 個の数を含むとする。配列 $X$ と $Y$ の $2n$ 個の要素の中央値を求める $O(\lg n)$ 時間アルゴリズムを求めよ．

回答  
例として， $X[n/2] < Y[n/2]$ となる時，$X[1..n]$ と $Y[1..n]$ には少なくとも $X[n/2]$ 以下の要素が $n/2$ 個存在し，少なくとも $Y[n/2]$ 以上の要素が $n/2$ 個存在する．したがって， $X[n/2..n]$ と $Y[0..n/2]$ の中に求める中央値が存在する．このように各配列を再帰的に分割し，各配列の要素数が1となるまで繰り返す．そして最後に残った2要素のどちらかを求める中央値とする．アルゴリズムの詳細を表す疑似コードを以下に示す．関数の初期呼び出しは Search $( X, Y, 1, n, 1, n)$ である．

procedure Search ( X, Y, lx, rx, ly, ry )   
$~~~~$ if rx-lx $\le$ 2 and ry-ly $\le$ 2 :  
$~~~~$ $~~~~$ return X[lx ... ly]とY[ly ... ry] を結合した配列をソートし右側の中央値を返す  
$~~~~$ cx $\leftarrow$ $\lceil$ ( lx + rx ) / 2 $\rceil$  
$~~~~$ cy $\leftarrow$ $\lfloor$ ( ly + ry ) / 2 $\rfloor$  
$~~~~$ $~~~~$ if X[cx] > Y[cy] :  
$~~~~$ $~~~~$ $~~~~$ return Search ( X, Y, lx, cx, cy, ry )  
$~~~~$ $~~~~$ else if X[cx] < Y[cy] :  
$~~~~$ $~~~~$ $~~~~$ return Search ( X, Y, cx, rx, ly, rx )  
$~~~~$ $~~~~$ else :  
$~~~~$ $~~~~$ $~~~~$ return X[cx]

